---
author: Nicolas Revéret
title: Parcours de tableaux
---

# Parcours de tableaux

Considérons le tableau des dix langues les plus parlées dans le monde (en nombre de locuteurs dont c'est la langue maternelle - source : [Wikipédia](https://fr.wikipedia.org/wiki/Liste_de_langues_par_nombre_total_de_locuteurs)) :

```python
plus_parlees = [
    "mandarin",
    "espagnol",
    "anglais",
    "hindi",
    "bengali",
    "portugais",
    "russe",
    "japonais",
    "allemand",
    "cantonais",
]
```

Le mandarin est le premier élément du tableau : c'est la langue maternelle la plus importante. La valeur `#!py "mandarin"` est à l'indice `#!py 0` dans le tableau.

Il est très courant de parcourir des tableaux en utilisant une boucle « Pour », avec `#!py for` de Python.

Une première approche consiste à parcourir les indices :

```python
print("Les dix langues maternelles les plus importantes sont :\n")
for indice in range(len(plus_parlees)):
    print("-", plus_parlees[indice])
```

On obtient alors :

```output
Les dix langues maternelles les plus importantes sont :

- mandarin
- espagnol
- anglais
- hindi
- bengali
- portugais
- russe
- japonais
- allemand
- cantonais
```

Il est toutefois possible de parcourir directement les valeurs contenues dans le tableau. Ainsi, le code ci-dessous affichera les mêmes lignes :

```python
print("Les dix langues maternelles les plus importantes sont :\n")
for langue in plus_parlees:
    print("-", langue)
```

Comme on peut le voir, le code est allégé, plus facile à lire, car on n'utilise pas les indices.

Dans certains cas, il est toutefois nécessaire d'utiliser les indices et les valeurs :

```python
print("Les dix langues maternelles les plus importantes sont :\n")
for indice in range(len(plus_parlees)):
    print("-", plus_parlees[indices], "en n°", indice + 1)
```

On obtient alors :

```output
Les dix langues maternelles les plus importantes sont :

- mandarin en n° 1
- espagnol en n° 2
- anglais en n° 3
- hindi en n° 4
- bengali en n° 5
- portugais en n° 6
- russe en n° 7
- japonais en n° 8
- allemand en n° 9
- cantonais en n° 10
```

??? question "44 chaussures en 44 ?"

    On considère le tableau `pointures = [38, 43, 44, 43, 37, 42, 39, 43, 40]`. On exécute le code ci-dessous :

    ```python linenums="1"
    for i in range(44):
        print(pointures[i])
    ```

    === "Cocher la ou les affirmations correctes"
        
        - [ ] Ce code affiche tous les indices du tableau
        - [ ] Ce code affiche toutes les pointures du tableau
        - [ ] Ce code affiche les trois premières pointures du tableau
        - [ ] Ce code provoque une erreur

    === "Solution"
        
        - :x: Ce code affiche tous les indices du tableau
        - :white_check_mark: Ce code affiche toutes les pointures du tableau... avant d'afficher une erreur !
        - :x: Ce code affiche les trois premières pointures du tableau
        - :white_check_mark: Ce code provoque une erreur

        En effet, la boucle parcourt les entiers entre `#!py 0` inclus et `#!py 44` exclu. On essaie ensuite dans la ligne 2 d'accéder à l'élément d'indice `#!py i` du tableau. Cela fonctionne pour les premières valeurs de `#!py i`, jusqu'à `#!py i = 8`. Ensuite, l'instruction `#!py pointures[i]`  entraîne une erreur car `#!py i` vaut `#!py 9` et `#!py pointures[9]` n'existe pas.

!!! note "Remarques"

    Avec un `#!py tableau` de longueur `l`, alors
    
    - `#!py tableau[l]` n'existe pas,
    - `#!py tableau[l - 1]` est le dernier élément, (si `#!py l > 0`).

??? question "Indice ou valeur ?"

    On considère toujours le tableau `pointures = [38, 43, 44, 43, 37, 42, 39, 43, 40]`. On exécute le code ci-dessous :

    ```python linenums="1"
    for i in pointures:
        print(i)
    ```

    === "Cocher la ou les affirmations correctes"
        
        - [ ] Ce code affiche tous les indices du tableau
        - [ ] Ce code affiche toutes les pointures du tableau
        - [ ] Ce code provoque une erreur
        - [ ] La variable `#!py i` est mal nommée

    === "Solution"
        
        - :x: Ce code affiche tous les indices du tableau
        - :white_check_mark: Ce code affiche toutes les pointures du tableau
        - :x: Ce code provoque une erreur
        - :white_check_mark: La variable `#!py i` est mal nommée

        Cette fois-ci on parcourt les valeurs du tableau. La première valeur de `#!py i` est donc `#!py 38`, la dernière `#!py 40`. On affiche ensuite chaque valeur de `#!py i` : des pointures.

        De plus, le nom de variable `#!py i` est souvent utilisé pour désigner des *indices* dans une boucle. Comme nous l'avons vu, la variable `#!py i` se voit ici affectée les *valeurs* du tableau. Mieux vaudrait ne pas utiliser ce nom de variable.

??? question "Le bon parcours"

    On dispose d'un tableau contenant des nombres entiers dont certains sont peut-être en double. Dans quels cas de figures peut-on utiliser un **parcours par valeurs** du tableau (sans utiliser les indices) ?

    === "Cocher la ou les affirmations correctes"
        
        - [ ] Rechercher le plus grand nombre
        - [ ] Déterminer si le nombre $0$ est présent dans le tableau ?
        - [ ] Déterminer la position du minimum
        - [ ] Calculer la somme de tous les nombres

    === "Solution"
        
        - :white_check_mark: Rechercher le plus grand nombre
        - :white_check_mark: Déterminer si le nombre 0 est présent dans le tableau ?
        - :x: Déterminer la position du minimum
        - :white_check_mark: Calculer la somme de tous les nombres

        Seul le troisième cas nécessite de connaître l'indice du minimum. Dans les autres cas, on peut se contenter de parcourir par valeurs.

??? question "Compter les valeurs"

    Compléter le script ci-dessous permettant de compter le nombre de pointures égales à 41 dans le tableau.
    
    L'avant-dernière ligne `#!py assert compteur == 2` permet de vérifier que votre code trouve bien `#!py 2`.
    
    - Si ce n'est pas le cas Python affichera une erreur.
    - Si, à l'inverse, le test est passé avec succès Python affichera `Bravo !`.

    {{ IDE('pythons/pointures') }}

??? question "La fonction `#!py derniere_occurrence`"

    Compléter la fonction `#!py derniere_occurrence` prenant en argument `#!py tableau` de type  `list` ainsi qu'une valeur `#!py cible` et qui renvoie l'indice de la dernière occurrence de `#!py cible` dans `#!py tableau`.

    Si `#!py cible` n'est pas dans `#!py tableau`, la fonction renverra `#!py None`.

    {{ IDE('pythons/derniere_occurrence') }}

